<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Essai on Yet another enthusiast blog!</title>
    <link>http://blog.yadutaf.fr/categories/essai/index.xml</link>
    <description>Recent content in Essai on Yet another enthusiast blog!</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Jean-Tiare Le Bigot</copyright>
    <atom:link href="http://blog.yadutaf.fr/categories/essai/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>[1982] Introducing the UNIX operating System</title>
      <link>http://blog.yadutaf.fr/2012/10/15/1982-introducing-the-unix-operating-system/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.yadutaf.fr/2012/10/15/1982-introducing-the-unix-operating-system/</guid>
      <description>&lt;p&gt;1982, AT&amp;amp;T introduces UNIX, a new revolutionary Operating System. Revolutionary because it keeps things simple and modular. They let people build their own solutions.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;What&amp;rsquo;s the important about the UNIX system is not so what Denis and Ken put inside but what they were able to leave out of it.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;It&amp;rsquo;s old but still a lot to be learnt from.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Économie de la culture ou communisme du savoir ?</title>
      <link>http://blog.yadutaf.fr/2012/05/24/economie-de-la-culture-ou-communisme-du-savoir/</link>
      <pubDate>Thu, 24 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.yadutaf.fr/2012/05/24/economie-de-la-culture-ou-communisme-du-savoir/</guid>
      <description>&lt;p&gt;« La preuve de la faillite du système communiste, c&amp;rsquo;est sa condition de survie. Pour survivre, ils doivent adopter un modèle économique libérale. » Combien de fois ai-je entendu cette affirmation pompeuse ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quoi qu’étant, à titre strictement personnel, fermement opposé au communisme, je ne voudrais certainement pas que cette opposition se fasse au prix de ma lucidité et de ma capacité à prendre du recul.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avez-vous observé la tendance actuelle en matière de modèles économiques dans le domaine des services ? À vrai dire, nous avons tellement le nez dessus que nous ne le voyons même plus. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si le système politique communiste doit, pour survivre se doter d&amp;rsquo;un système économique libérale, J&amp;rsquo;ai bien peur que, pour sa survie, notre système économique ait crût indispensable de se doter d&amp;rsquo;une politique digne des pires régimes communistes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comment oser porter une telle affirmation ? Quand j&amp;rsquo;étais enfant, mon grand père me décrivait le système soviétique en ces termes : « Le système soviétique, c&amp;rsquo;est &amp;#8220;Donne moi ta montre et je te donne l&amp;rsquo;heure&amp;#8221; ». Pourquoi nous semble t-il évident que cette phrase est une aberration  alors que nous nous dirigeons vers un système dans lequel ce sera « Donne moi tes biens dématérialisés et je te vends une licence d&amp;rsquo;utilisation »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La plupart du temps, lorsqu&amp;rsquo;on utilise un système de stockage de fichiers en ligne, on concède tous les droits sur le fichiers que l&amp;rsquo;on dépose. On reçoit en échange (dans le meilleur des cas) une reconnaissance de propriété intellectuelle ainsi qu&amp;rsquo;un droit d&amp;rsquo;utilisation. Ces systèmes sont Dropbox, Google Drive, Microsoft SkyDrive. Je mets volontairement de coté Hubic d&amp;rsquo;OVH qui a expressément exclue ces pratiques de ses contrats alors même qu&amp;rsquo;il est le plus généreux en terme d&amp;rsquo;espace gratuit !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il en est de même avec le marché du livre sur liseuse. Depuis longtemps dénoncé, c&amp;rsquo;est en train de devenir une réalité. Lorsque vous souhaitez lire un livre en version papier, deux options s&amp;rsquo;offrent à vous. La première est de l&amp;rsquo;acheter tandis que la seconde est de l&amp;rsquo;emprunter, que ce soit à un amis où dans une bibliothèque. En aucun cas, il ne viendrait à l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;un libraire de vous reprendre le livre qu&amp;rsquo;il vous aurait vendu de manière parfaitement régulière. Même contre remboursement. Il ne lui viendrait jamais à l&amp;rsquo;idée non plus de vous en interdire le prêt. Après tout, s&amp;rsquo;il est libraire, c&amp;rsquo;est peut être parce qu&amp;rsquo;il aime les livres et il semble évident qu&amp;rsquo;il est plus difficile de transférer cette passion si on perd le droit de prêter le livre. Pourtant, c&amp;rsquo;est ce qui est pratiqué avec le livre électronique. Vous n&amp;rsquo;achetez plus un livre mais un droit de lire. C&amp;rsquo;est un peu comme une bibliothèque où vous devriez payer pour chaque emprunt ! Ce livre est attaché à votre compte client. Le seul moyen de le prêter est de le prêter avec votre liseuse c&amp;rsquo;est à dire avec votre bibliothèque personnelle. Sans commentaire. Je ne viendrai pas ajouter à cette liste la possibilité d&amp;rsquo;&lt;em&gt;effacer&lt;/em&gt; à distance l&amp;rsquo;un de ces ouvrage sur simple demande. Un mécontent, et le livre n&amp;rsquo;a jamais existé&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qu&amp;rsquo;en est- il dans le domaine de la musique et des films ? Au contraire des livres qui sont encore traditionnellement attachés au libraire, la musique et les films me semblent plus associés d&amp;rsquo;une part à la grande distribution et au piratage d&amp;rsquo;autre part. Je n&amp;rsquo;ai pas le sentiment que le commerce de proximité y soit encore attaché. C&amp;rsquo;est au contraire une véritable industrie qui nous les propose à la vente. En ce qui concerne la musique, le principal vecteur d&amp;rsquo;écoute légale, en dehors des plate-forme de type deezer ou spotify, reste l&amp;rsquo;acquisition du morceau. Cependant la location d&amp;rsquo;un droit d&amp;rsquo;écoute tend à ce généraliser sur les plates-formes que je viens d&amp;rsquo;exclure. Cesser de s’acquitter de cette redevance mensuelle implique de facto la fin de l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;&lt;em&gt;ensemble&lt;/em&gt; de la musique disponible. Il est bien entendu que ce droit d&amp;rsquo;écoute n&amp;rsquo;est pas cessible. En revanche, dans le domaine de la musique, il reste encore possible de la prêter. Si cela est évident pour les supports physiques tels que les CDs, ce droit n&amp;rsquo;a  pût être conquis que de longue lutte pour son homologue numérique. Si le format standard de la musique est maintenant le .mp3, nombreuses ont été les tentatives d&amp;rsquo;imposer un format qui assurerait un contrôle parfait à chaque écoute. Outre toutes les implications en terme de verrouillage des marchés connexes comme ceux des lecteurs de musiques et autre baladeurs, ce système présentait une caractéristique inattendue par ces concepteurs. Ce moyen de diffuser de la musique avait, par essence, un fort effet dissuasif. En effet, lors de l&amp;rsquo;acquisition d&amp;rsquo;un morceau, il vous fallait auparavant vous assurer de disposer de tout l&amp;rsquo;attirail de lecture. Exit les systèmes ouverts comme linux (qui héberge ce Blog et propulse l&amp;rsquo;ordinateur personnel de l&amp;rsquo;auteur). Exit, la diffusion de la culture. Bienvenu dans un monde où seules les idées réputées &amp;#8220;sûres&amp;#8221; auront l&amp;rsquo;opportunité de se propager. Depuis cette ré-ouverture de la musique, je n&amp;rsquo;hésite plus à acheter de la musique en ligne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du coté de la vidéo rien n&amp;rsquo;est gagné encore. S&amp;rsquo;il est encore possible de partager les supports physiques, il s&amp;rsquo;en est fallu de peu pour que ce droit ne survive pas à l&amp;rsquo;arrivée du blueray. En effet, il était initialement prévu que les platines déclarent auprès d&amp;rsquo;un service centralisée toute tentative de lecture. Celles-ci seraient automatiquement refusées si ce même support avait déjà été joué sur une autre platine et cela même si son propriétaire était la même personne. On imagine également les conséquences en termes de potentialité de censure à posteriori. Si ce système a été abandonné pour ces supports, il n&amp;rsquo;en est pas moins utilisé dans les consoles de jeux, mais c&amp;rsquo;est encore une autre histoire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;arrivée du numérique dans le domaine du partage de la connaissance et de la culture a permis d&amp;rsquo; accélérer grandement sa diffusion et c&amp;rsquo;est  une chose vraiment  remarquable. Je trouve également qu&amp;rsquo;il est juste que l&amp;rsquo;auteur d&amp;rsquo;une œuvre, fut -elle numérique, puisse être rémunéré à hauteur de son travail s&amp;rsquo;il en exprime le souhait. Pour cela, encore faudrait- il qu&amp;rsquo;on cesse de multiplier les barrières à l’achat tel que le prix ou les contraintes techniques imposées par les verrous numériques (DRM). La grande majorité des gens ne sont pas des voleurs. Si l&amp;rsquo;on cesse de multiplier les barrières de l&amp;rsquo;offre légale, peut être pourra elle enfin se développer. Au fond, j&amp;rsquo;ai d&amp;rsquo;abord besoin que l&amp;rsquo;on me fasse confiance et  qu&amp;rsquo;on me laisse respirer.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pourquoi je soutiens l&#39;AFNIC</title>
      <link>http://blog.yadutaf.fr/2012/04/24/pourquoi-je-soutiens-lafnic/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.yadutaf.fr/2012/04/24/pourquoi-je-soutiens-lafnic/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pour peu que l&amp;rsquo;on s’intéresse à l&amp;rsquo;IT en France, il est difficile de passer à coté de &lt;a href=&#34;http://www.industrie.gouv.fr/tic/consultation-publique/domaines-nationaux/aac-domaines-internet.php&#34;&gt;l&amp;rsquo;appel d&amp;rsquo;offre qui oppose l&amp;rsquo;AFNIC et un nouvel entrant, FRNIC&lt;/a&gt; dans la gestion du &amp;#8216;.fr&amp;rsquo; et les 10 autres domaines français.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avant de rentrer plus avant dans le vif du sujet, je tiens à insister sur un point: mes propos n&amp;rsquo;engagent que moi. Ils relèvent plus d&amp;rsquo;une tentative de réflexion indépendante que d&amp;rsquo;une analyse poussée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On ne présente plus l&amp;rsquo;AFNIC, actuel dépositaire de la gestion du &amp;#8216;.fr&amp;rsquo;. En revanche, [Pour peu que l&amp;rsquo;on s’intéresse à l&amp;rsquo;IT en France, il est difficile de passer à coté de &lt;a href=&#34;http://www.industrie.gouv.fr/tic/consultation-publique/domaines-nationaux/aac-domaines-internet.php&#34;&gt;l&amp;rsquo;appel d&amp;rsquo;offre qui oppose l&amp;rsquo;AFNIC et un nouvel entrant, FRNIC&lt;/a&gt; dans la gestion du &amp;#8216;.fr&amp;rsquo; et les 10 autres domaines français.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avant de rentrer plus avant dans le vif du sujet, je tiens à insister sur un point: mes propos n&amp;rsquo;engagent que moi. Ils relèvent plus d&amp;rsquo;une tentative de réflexion indépendante que d&amp;rsquo;une analyse poussée.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On ne présente plus l&amp;rsquo;AFNIC, actuel dépositaire de la gestion du &amp;#8216;.fr&amp;rsquo;. En revanche,]&lt;a href=&#34;http://www.frnic.fr/&#34; title=&#34;Le nouveau &#39;.fr&#39;&#34;&gt;2&lt;/a&gt; est beaucoup plus discret. La plupart des articles présentant frnic qui circulent sur Twitter le présentent uniquement à partir de son (maigre) site internet et d&amp;rsquo;interviews de son contact, &amp;#8216;Guillaume Buffet&amp;rsquo;. Ces articles se contentent de citer faits et déclarations sans prendre de recul.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Frnic, qui se propose pour gérer les 11 TLDs nationaux, est une entreprise à but lucratif née de la volonté commune de la &amp;#8220;Fondation d&amp;rsquo;entreprise Free&amp;#8221; et &amp;#8220;Starting Dot&amp;#8221;. À l&amp;rsquo;opposé, l&amp;rsquo;Afnic est une association à but non lucratif née de la volonté conjointe de l&amp;rsquo;état Français et de l&amp;rsquo;INRIA. Cela souligne déjà, à mes yeux, un premier problème. Les domaines nationaux sont destinés à être utilisés par l&amp;rsquo;ensemble des personnes morales et physiques résidant en France et, depuis peu, en Europe. En tant que tels, ces domaines me semblent être d&amp;rsquo;utilité publique dans la mesure où ils montrent un attachement à un territoire. Il me semble donc fondamental qu&amp;rsquo;ils soient gérés de manière transparente et indépendante. Je ne vois pas comment une entreprise à but lucratif, &lt;a href=&#34;http://www.itespresso.fr/la-fondation-free-et-startingdot-sattaquent-a-lafnic-pour-la-gestion-du-fr-52821.html/2&#34;&gt;ayant déjà promis de verser des dividendes&lt;/a&gt; à ses actionnaires, pourra remplir ce rôle là où une association ré-investit nécessairement tout ce qu&amp;rsquo;elle gagne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;Afnic, en place depuis fin 1997 a développé une véritable expertise de son métier. &lt;a href=&#34;http://www.bortzmeyer.org/&#34;&gt;Stéphane Bortmeyer&lt;/a&gt; en est d&amp;rsquo;ailleurs une figure emblématique. Elle a aussi largement investi dans ses services et infrastructures. Elle propose par exemple le &lt;a href=&#34;http://www.lemondeinformatique.fr/actualites/lire-l-afnic-evangelise-sur-le-dnssec-31672.html&#34;&gt;DNSSEC&lt;/a&gt; depuis septembre 2010 pour une sécurité maximale et s&amp;rsquo;appuie sur le méthode [Pour peu que l&amp;rsquo;on s’intéresse à l&amp;rsquo;IT en France, il est difficile de passer à coté de &lt;a href=&#34;http://www.industrie.gouv.fr/tic/consultation-publique/domaines-nationaux/aac-domaines-internet.php&#34;&gt;l&amp;rsquo;appel d&amp;rsquo;offre qui oppose l&amp;rsquo;AFNIC et un nouvel entrant, FRNIC&lt;/a&gt; dans la gestion du &amp;#8216;.fr&amp;rsquo; et les 10 autres domaines français.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avant de rentrer plus avant dans le vif du sujet, je tiens à insister sur un point: mes propos n&amp;rsquo;engagent que moi. Ils relèvent plus d&amp;rsquo;une tentative de réflexion indépendante que d&amp;rsquo;une analyse poussée.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On ne présente plus l&amp;rsquo;AFNIC, actuel dépositaire de la gestion du &amp;#8216;.fr&amp;rsquo;. En revanche, [Pour peu que l&amp;rsquo;on s’intéresse à l&amp;rsquo;IT en France, il est difficile de passer à coté de &lt;a href=&#34;http://www.industrie.gouv.fr/tic/consultation-publique/domaines-nationaux/aac-domaines-internet.php&#34;&gt;l&amp;rsquo;appel d&amp;rsquo;offre qui oppose l&amp;rsquo;AFNIC et un nouvel entrant, FRNIC&lt;/a&gt; dans la gestion du &amp;#8216;.fr&amp;rsquo; et les 10 autres domaines français.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avant de rentrer plus avant dans le vif du sujet, je tiens à insister sur un point: mes propos n&amp;rsquo;engagent que moi. Ils relèvent plus d&amp;rsquo;une tentative de réflexion indépendante que d&amp;rsquo;une analyse poussée.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On ne présente plus l&amp;rsquo;AFNIC, actuel dépositaire de la gestion du &amp;#8216;.fr&amp;rsquo;. En revanche,]&lt;a href=&#34;http://www.frnic.fr/&#34; title=&#34;Le nouveau &#39;.fr&#39;&#34;&gt;2&lt;/a&gt; est beaucoup plus discret. La plupart des articles présentant frnic qui circulent sur Twitter le présentent uniquement à partir de son (maigre) site internet et d&amp;rsquo;interviews de son contact, &amp;#8216;Guillaume Buffet&amp;rsquo;. Ces articles se contentent de citer faits et déclarations sans prendre de recul.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Frnic, qui se propose pour gérer les 11 TLDs nationaux, est une entreprise à but lucratif née de la volonté commune de la &amp;#8220;Fondation d&amp;rsquo;entreprise Free&amp;#8221; et &amp;#8220;Starting Dot&amp;#8221;. À l&amp;rsquo;opposé, l&amp;rsquo;Afnic est une association à but non lucratif née de la volonté conjointe de l&amp;rsquo;état Français et de l&amp;rsquo;INRIA. Cela souligne déjà, à mes yeux, un premier problème. Les domaines nationaux sont destinés à être utilisés par l&amp;rsquo;ensemble des personnes morales et physiques résidant en France et, depuis peu, en Europe. En tant que tels, ces domaines me semblent être d&amp;rsquo;utilité publique dans la mesure où ils montrent un attachement à un territoire. Il me semble donc fondamental qu&amp;rsquo;ils soient gérés de manière transparente et indépendante. Je ne vois pas comment une entreprise à but lucratif, &lt;a href=&#34;http://www.itespresso.fr/la-fondation-free-et-startingdot-sattaquent-a-lafnic-pour-la-gestion-du-fr-52821.html/2&#34;&gt;ayant déjà promis de verser des dividendes&lt;/a&gt; à ses actionnaires, pourra remplir ce rôle là où une association ré-investit nécessairement tout ce qu&amp;rsquo;elle gagne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;Afnic, en place depuis fin 1997 a développé une véritable expertise de son métier. &lt;a href=&#34;http://www.bortzmeyer.org/&#34;&gt;Stéphane Bortmeyer&lt;/a&gt; en est d&amp;rsquo;ailleurs une figure emblématique. Elle a aussi largement investi dans ses services et infrastructures. Elle propose par exemple le &lt;a href=&#34;http://www.lemondeinformatique.fr/actualites/lire-l-afnic-evangelise-sur-le-dnssec-31672.html&#34;&gt;DNSSEC&lt;/a&gt; depuis septembre 2010 pour une sécurité maximale et s&amp;rsquo;appuie sur le méthode]&lt;a href=&#34;http://www.afnic.fr/fr/l-afnic-en-bref/actualites/actualites-generales/2777/show/l-afnic-deploie-son-propre-nuage-anycast.html&#34;&gt;6&lt;/a&gt; depuis janvier 2008 pour fournir ses réponses le plus rapidement possible. La meilleure qualité de service possible sur l&amp;rsquo;ensemble du territoire est d&amp;rsquo;une telle importance pour eux qu&amp;rsquo;ils sont présents dans de nombreux GIX (noeud d&amp;rsquo;échange Internet) français, parmi lesquels le &lt;a href=&#34;http://www.renater.fr/IMG/pdf/SFINX-members.pdf&#34;&gt;Sfinx&lt;/a&gt;, De-Cix, Freebix, &amp;#8230; et &lt;a href=&#34;http://www.lyonix.net/fr/a-propos-de-lyonix/participants-lyonix&#34;&gt;Lyonix&lt;/a&gt; qui est de taille plutôt modeste. Je ne suis pas vraiment certain que cette stratégie de présence locale lui fasse gagner beaucoup d&amp;rsquo;argent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À l&amp;rsquo;opposé, il ne serait pas très juste d&amp;rsquo;arguer de la jeunesse de frnic étant donnée son origine. À la place, je vais m’intéresser brièvement à ses deux créateurs, la Fondation d&amp;rsquo;entreprise Free et Startingdot. &amp;#8220;La Fondation d&amp;rsquo;entreprise Free a pour objet de réduire la fracture numérique&amp;#8221; peut on lire &lt;a href=&#34;http://fondation.free.org/index.php?section=nosactions&#34;&gt;sur leur site&lt;/a&gt;. À ce titre, ils soutiennent le logiciel libre et différentes startups. C&amp;rsquo;est probablement plus sur ce 2ème point qu&amp;rsquo;ils ont rejoint Startingdot dans le cadre de Frnic. Startingdot est une jeune pousse qui &lt;em&gt;entend&lt;/em&gt; devenir responsable de gTLDs pour lesquels elle a fait acte de candidature auprès de l&amp;rsquo;ICANN. Ce qui me semble inquiétant, c&amp;rsquo;est que Startingdot n&amp;rsquo;a pour le moment aucune expérience de ce domaine en production, &lt;a href=&#34;http://www.startingdot.com/fr/offre.html&#34;&gt;aucune n&amp;rsquo;étant disponible au 24 Avril 2012&lt;/a&gt; alors que l&amp;rsquo;afnic n&amp;rsquo;a plus à faire ses preuves. De plus, la structure encore jeune (&lt;a href=&#34;http://www.societe.com/societe/starting-dot-538022450.html&#34;&gt;déclaration le 22 Novembre 2011&lt;/a&gt;) n&amp;rsquo;a pas encore commercialisé ses premières offres. Existera t-elle encore dans un an ? C&amp;rsquo;est probable mais pas certain. Aussi, peut-on se demander si la gestion du &amp;#8216;.fr&amp;rsquo; n&amp;rsquo;est pas sa condition de survie dans ce secteur au lieu d&amp;rsquo;être sa vraie préoccupation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce qui a été un argument en faveur de l&amp;rsquo;afnic et contre frnic plus haut peut aussi être utilisé dans l&amp;rsquo;autre sens. L&amp;rsquo;afnic est en place depuis fin 1997. Depuis ce temps, elle jouit d&amp;rsquo;une situation de monopole dans la mesure où ce type de marché ne &lt;em&gt;peut pas&lt;/em&gt; être partagé. Quoique ses récentes améliorations en ce qui concerne de DNSSEC et l&amp;rsquo;anycast montrent son dynamisme technique, certains (dont frnic) soulignent la &lt;a href=&#34;http://www.itespresso.fr/la-fondation-free-et-startingdot-sattaquent-a-lafnic-pour-la-gestion-du-fr-52821.html/2&#34;&gt;faible proportion de noms de domaines en .fr par habitants&lt;/a&gt; et donc une faiblesse dans le dynamisme commercial. Cela dit, est-ce que sa mission est bien de vendre le .fr ? Cette mission appartient plutôt aux &amp;#8220;registrar&amp;#8221;. En revanche, elle a un rôle dans la politique d&amp;rsquo;attribution et le rayonnement de cette extension de premier niveau. Xavier Niel, patron de Free et de la fondation du même nom est connu pour mettre de la concurrence et du dynamisme commercial là où il en manque. Sa récente intrusion dans la téléphonie mobile ne démentira pas cette tendance qui est la sienne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin, je voudrais poser une question. Qu&amp;rsquo;adviendrait-il des actifs de l&amp;rsquo;afnic en cas de victoire de frnic ? Les serveurs n&amp;rsquo;auraient plus de raison d&amp;rsquo;être et 60 emplois seraient perdus. Sauf si frnic en ré-embauche ce qui reviendrait à faire un dumping de compétences en bonne et due forme. La question est ouverte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quoiqu&amp;rsquo;il en soit, la décision finale appartient au prochain ministre de l’économie, des finances et de l’industrie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soutenir l&amp;rsquo;AFNIC: &lt;a href=&#34;http://je-soutiens-afnic.fr/&#34;&gt;http://je-soutiens-afnic.fr/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>